讓物理超越物理

一聽人講讀物理就即刻想像好似係Sheldon咁既天才響黑板寫寫寫，咩量子力學，天文物理，相對論etc，突然間就證明左條公式，攞諾貝爾獎。雖然比人感覺好似好型，但都令物理變成一件好遙遠既事。

但其實而家越來越提倡跨領域研究，物理唔一定要留返響物理，亦可以用黎研究你可能未諗過既現象，從生物，到社會，甚至藝術，都可以搵到物理學家既影子。

今日開呢個post，就係想話比大家聽，其實物理可以比你想像中更貼地，更靚。

我打算用一篇書章節/一兩篇論文作為中心好簡單地咁講下每個topic既背景同應用，為左更好讀，技術細節我就會盡量跳過。

希望得閒可以講完，暫定一日講一兩個topic，有人睇可能出快d，都有可能隨心情轉topic

1. 被物理耽誤既藝術家 – 流體力學
2. 係D阿，羅密歐與茱麗葉- 動力系統
3. 讀完物理拍電影 - 數值模擬
4. 選舉一到，成班牆頭草 – 統計物理
5. 曱甴同習近平比你想像中近 - 複雜網路
6. 細胞都識傾計 – 資訊理論
7. 病毒最多自私撚– 博弈論
8. 毅進制-冪定律

留明
用愛穿透宇宙

G持，快啲出

CH1 被物理耽誤既藝術家 – 流體力學

大家覺得一幅畫最緊要係咩? 風格? 構圖? 歷史?

答案係顏料阿。正如滔滔所講，冇顏料點畫呀?

物理學家最關心既，就係顏料既物理特性，例如黏性，密度，擴散系數等等，點樣影響美學

電影《比海還深》入面有一句 ”愛情就好似油畫咁，上面畫左層新既，下層既顏料雖然永遠被覆蓋，但會一直存在。”

呢句野雖然好浪漫，但其實唔全然正確，因為上下層顏料既密度差異，實際上顏料之間係會形成介面，響介面之間互相擴散。例如將黑色顏料放上白色顏料，佢地既交界就會互相滲透融合。

融合同滲透當然唔係永無止境啦，如果唔係既話，黑色放上白色咪成幅都變灰色? 實際上，液體亦都有另外一個好重要既特性叫表面張力。

神奇既大自然會以維持最低自由能既原則黎融合，達到一個唔穩定既平衡: 一旦形成左一個花紋，你唔搞佢，顏料就唔會繼續融合，但你只要你搵牙籤撩下佢，成個融合過程就會繼續，變成新既花紋。呢種現象叫Rayleigh-Taylor instability。

而呢個特性被部分畫家利用，例如墨西哥壁畫大師David Alfaro Siqueiros，發明accidental painting呢個畫法。簡單d黎講就係舖完一層底色之後，未乾之前”鳩灑”另外一種顏料，以流體之間既相互作用，等物理定律幫佢畫。

布朗大學既物理教授Roberto Zenit，就以可控環境做實驗，希望用物理學家既方法重現唔同藝術家既作品。

實驗本身其實好簡單，佢首先鋪上一層黑色顏料，再鋪上一層白色顏料。唔駛幾耐，由於密度既差別，底層既黑色就會開始滲透上白色表面，形成好多介面，一個個封閉介面就會響畫上形成好多泡泡咁既結構。

Zenit隨後用實驗數據計算左顏料之間既密度差異同泡泡大細之間既關係，響實驗室成功重現極有Siqueiros風格既畫作

不過我相信，比起Siqueiros ，因為出現過響好多電影例如《The Accountant》既抽象畫家Jackson Pollock滴畫可能更為大家熟悉。

Pollock既畫法係油漆從罐中倒出， 油漆順著罐中既木棍流出，利用手腕同膊頭既肌肉，拉出一條條既線條。

你可能會心諗，鳩淋咋嘛，屌三歲細路都得啦，點解佢既畫值幾千萬，我既畫幾蚊都唔值？實際上，如果你係新手，試用Pollock既方法作畫，甚至係傳統一筆一筆畫上去既方法作畫，你會發現你畫出黎既線係會好多彎曲，同埋會斷開，唔係一條條銳利優美既曲線。

點解Pollock做得到，我地做唔到呢?感性既藝術家會話因為Pollock最出名內心既狂野令佢掌握無意識既畫法。但理性既物理學家會話，Pollock其實係流體力學大師。

因為物理學上，流體其實會因為黏性，密度，流動速度等等參數決定流動狀態。流動狀態大致分為三種，層流(Laminar flow)，亂流(Turbulent flow)同兩者之間既過渡狀態，而當流速越快，就會越容易產生亂流。

另外，大家有冇試過將糖漿慢慢舖上熱香餅呢？糖漿，顏料呢種黏性流體有個特性叫捲曲效應Coiling effect。 因為黏性流體既分子往往都係唔對稱，當佢地從高處流落表面既時候，為左維持最低自由能，就會以捲曲既形式堆疊成線圈狀，而唔會直接散開。

Zenit研究Pollock既方法就係睇好多Pollock作畫既片，獲得佢作畫時既條件。而當中最重要既，就係Pollock手腕既速度，同埋木棍同畫紙之間既距離。前者決定左顏料可以拉得幾長，後者決定左顏料因地心引力要幾耐到達畫紙。

Zenit為左響可控環境下重現Pollock既 “Number 14: Gray”，佢就以針筒模擬Pollock既手腕+木棍。仔細計算針筒管徑，黏性，高度同流速之間既關係後，再以摩打機控制水平面既移動速度。

最後Zenit發現，原來Pollock所有野都控制得恰到好處，佢不但係將流速盡量提高，但控制響層流狀態中，令顏料唔會散開一點點得黎又有足夠既顏料產生連貫線條。為左產生銳利既曲線，Pollock更用佢既手速彌補可能出現既捲曲效應。所以你話，藝術既野，唔係咁簡單既，如果你有咁既技巧，或者你都可以賣幾千萬既畫？

藝術同美學，並唔係文科人專利。能夠以科學方法重現以往既藝術有人覺得好唯物，但我就覺得其實係好浪漫。就係因為以往既藝術可以被科學了解，先可以將舊既野融入現代既作品。因為新既藝術，未知既創意更加令入驚嘆。

Reference:

[1]S. Zetina, F.A. Godinez, and R. Zenit. A hydrodynamic instability is used to create aesthetically appealing patterns in painting. PLOS One, 10:e0126135, 2015.

[2]B. Palacios-Muniz, S. Zetina, and R. Zenit. Pollock avoided hydrodynamic instabilities to paint with his dripping technique, PLoS One, 14 (10), e0223706, 2019.

[3] Art and Physics: Accidental Painting

巴打連u grad 都唔係
就唔係出黎教人啦

返你個數學post

你點知佢冇 u grad?

打得咁辛苦都被人屌，好囉

我自爆今年升master呀嘛

唔好沉啦，打埋出黎先

pin左chapter1冇人睇

不如開返個phy撚圍爐區

tldr

其實你想點

睇咗，好正

佢好似就快oral,壓力太大掛

係咪太早出，冇人睇就遲d重開

早起的phy撚有文睇

推

咁都有負皮

文科撚留名G持

比起理科撚，更想文社科撚睇

樓主心水清

樓主精神分裂

冇人睇只好自娛

正喎 留名

我知點解啦，因為個標題出得衰，成個地平撚/科學教咁

其實ok嘅
support

夠痴線先有人入

係

留名

留名，topic幾好咁

lm

好睇

樓主好波

睇黎係八點半大家起身了

Lm

出書好過放討論區

呢些長文似乎出書比較適合

臨訓見到呢個post好想睇埋快啲出

冇人睇出咩書，燒錢咩

strong post leave name

唔出又點知冇人睇

輪到我訓啦，起身再出

講開Laminar flow同Turbulent flow點解唔講埋reynolds number？可以講下個藝術家識感受ficition同inertia

係，食住早餐睇
支持ching，你寫睇好好
希望你繼續寫，其實你整合埋可以出本書
就叫愛情波函數

想盡量避開公式，發覺好多人見到公式就嚇親唔想睇落去

多謝你
冇爛尾就出書

可以搵張開水喉相解釋下咩係Laminar flow，Turbulent flow同hydraulic jump

水喉開水後撞落地嘅相

講得幾好，通俗有趣

想post張自做ge simulation gif 上黎
lihkg 最大gif size係幾多?

G持

其實幾好睇
利申：同科學做唔到fd嘅人

咁?

淺白易明，如果可以係chapter之後再引伸解入面用過既現象/定律/公式etc就perfect池
作為半文半理既設計撚表示睇得好爽

feedback taken

留名學嘢

好好睇，好有趣。留名。

訓先，應承你地今日再出多篇

推
好過睇啲垃圾post 廢話冇營養
有返以前上高登既感覺

testing

樓主加油

好睇已bookmark

撐場 留名等爛尾

唉屌 我連phy都無讀 睇黎我應該收返晒啲phy po

樓豬識biophysics?

又science 又art，i a universe of atoms, an atom of universe

搭車返工睇哂ch1，好睇

有興趣

有興

欣賞樓主搵到流體力學同藝術嘅關係
期待樓主講更加多我哋身邊嘅物理

「行動貼」請大家用閒置電腦，手機add play list loop 自己人的片,入去睇30 秒!thx
YouTube 文宣戰線已經開始
大量共狗YouTuber已經入侵YouTube
為了反抗共狗YouTuber
請大家幫忙訂閱！要人！要人！

高質

踩過界 ， maths表示我先係真正的百搭

睇完覺得物理離我好近有離我好遠

支持學術po

我一直想畫物理漫畫，
我偶像係Dirac

支持樓主
支持 sheldon

幾好睇

強POST 推

好睇

利申：純文科撚

屌唔好

點解咁少人睇

樓主會講熱力學？

此post 令人憶起高登舉鐵兄嘅種種好post

hydrodynamics instability... 我覺得可以講埋kelvin helmholtz (shear flow)同Rayleigh bennard (natural convection) 佢地整出黎個畫面都幾artistic 🤔

未學過物理 好想了解物理係咩一回事
你寫得好好 會令我想睇落去
感謝你開呢個post出嚟

支持

已bookmark

Support

[Forwarded from 被捕人士關注組]
【#上庭聲援 - 4 月 1 日 星期三】
［其他和你寫團 ()］
［旁聽須知 ()］［交通資訊 ()］
［疫症期間安排 ()］
［司法機構最新公告 ()]

►--- 09:30 am ---◄
🏛高 等 法 院 3 樓 1 庭
👨🏻‍⚖️黃崇厚法官
👤張(29)🛑已還押逾10天（#20200307爆炸 串謀導致相當可能會危害生命或財產的爆炸）

►--- 02:30 pm---◄
🏛區 域 法 院 8 樓 2 7庭
👨🏻‍⚖️郭偉健法官
👤林(19) #聆取對控罪的回答（#1001黃大仙 暴動）
👤姚(23) 🛑已還押逾165天 #聆取對控罪的回答（#1013將軍澳:管有攻擊性武器、縱火）

🏛東 區 裁 判 法 院 6 樓 1 庭
👩🏻‍⚖️錢禮主任裁判官
👥黃,羅,周,何,女村長,孫,畫家(19-31)🛑其中三人已還押100-270天（#0701立法會 進入或逗留在會議廳範圍等）
👥鄭,楊,丘,莫,黃(19-24)🛑已還押逾145天（#1102灣仔 管有爆炸品:178瓶氣油彈及半製成氣油彈）
👤殷(24)🛑已還押逾140天（#1111銅鑼灣 管有非法用途工具:鐵棒、鎅刀）

🏛東 區 裁 判 法 院 4 樓 7 庭 #提訊日
👨🏻‍⚖️何俊堯裁判官
👤許(18)🛑已還押逾165天（#1013觀塘 企圖謀殺、有意圖而傷人:鎅警頸）
👤盧(27)🛑已還押逾250天（#0720荃灣 製造炸藥意圖危害生命或財產:工廈單位檢獲1.5公斤懷疑TATP）

🏛西 九 龍 裁 判 法 院 4 樓 3 庭
👨🏻‍⚖️羅德泉主任裁判官
👤韋(35)（#1110九龍塘 襲警、意圖妨害司法公正:涉又一城襲警，意圖令被捕人士逃離）

＊＊＊＊＊
#不是聲援
1430 區域法院第二十七庭有白衣暴徒💩(王志榮,黃英傑,林觀良,林啟明,鄧懷琛,吳偉南,鄧英斌) #白衣人恐怖事件

🙏🏻如有 新 案 件 聆 訊 消息請pm 花生 或 擦子膠

push, 期待

商科撚表示支持 好有趣

讀物理識唔識到女朋友

coiling effect 介唔介意詳細D 講

輕推

巴打可唔可以加多啲英文落去 中文啲terms睇到一頭問號

完來全之為一有英文

留名 最近睇緊依個

正 留名

幾有趣
冇讀過理科
暫且睇得明

Feynman 講ga

睇晒，支持巴打繼續寫落去

文科撚樓主講得好淺白，但都係睇唔得明

好睇wor
我唔係物理人，覺得好有趣

音樂呢？

雪花呢？

錢穆都係小學雞嚟咋喎，但創立咗中文大學

好撚出色

有人睇
推！

好睇而家終於明點解糖漿打圈落

翻譯於外國網站定係ORIGINAL？

高汁

gchi

有睇，幾正。
流體力學真係好多切入點，我原本以為會講下飛機果啲，點知油畫都可以講。

推

好型 講解到我都好似明咁

巴打讀咩㗎？

留明 等睇巴打講下 點解
光加熱就等於火 同埋
火加歌就等於我

幾好睇 繼續出

好撚正 support

劉明學野

舉鐵佢純copy人
樓主自己打
層次差好遠喎

最後4個

用自己嘅文字打未必代表ORIGINAL IDEAS，可能睇完外國網站就翻譯。如果係嘅話，應該ACKNOWLEDGE個汁

留名支持

lm ch2

高質post, 留名支持

愛巴

文科人覺得正

正呀 留名

想睇鬼域研究
姐係個啲玩blood marry、碟仙、……個類超自然野，不過用科學角度解釋

lm 好正

留名 如果啲terms可以加埋英文會更好

高汁學術po

好好睇，我覺得直頭可以出書

Hello巴打

樓主請接受我嘅膝頭

幾好睇 都易明 利申中學物理合格

留名
講得幾好

Strong post lm

支持
好正

Strong post on

毅進制

Ok

留個名有時間睇

錢穆都on99
反共唔反中

放喺content farm forum都冇人睇
出喺書就會比較適合
連登仔思維真係研究一百萬年都唔會解得通

G 持

好多人睇嫁樓主, 加油

勁

佢反共架喎，跟咗蔣委員長著草去台灣

支持
樓主寫得幾好

你真係明?
我讀理科
都幾肯定如果無google
非理科嗰啲一定唔明

lum起有人話AI deep learning 係black box唔係真係有智能，但我想講人腦都係一個black box... pollock 唔識物理都可以學到呢個技畫畫

我未必完全明白入面所有理論,但樓主講既理論經佢講解都有簡易既認知
所以想樓主再係chapter完左之後再解釋多少少
有啲例子都幾易明,例如講流體力學入面
速度越發越易做成亂流阿
表面張力,最低自由動能既蜜糖,呢啲係日常生活都有既體驗
類似既例子應該有正經做過下人既都明明地
(渾渾噩噩個啲唔計)

留名G持

push

中學讀過chem phy既文科撚表示唔係完全睇得明

咁撚正既post好彩睇到
支持樓主講多d藝術與科學

一鍵留名

劉明

正常都唔會完全睇得明 流體力學喺好複雜的

本身對理科嘢冇乜興趣
之前讀phy Chem bio，最差就係phy
不過樓主用啲日常生活例子
又引用電影對白
吸引到我睇落去
支持繼續出po

留名踩過界好有趣

如果唔用「響」用「喺」會更好

幾有趣，
又估唔到畫畫都可以用物理有關係

咪成篇quote啦

樓主你點諗到？點起到個model?

Deep learning 個concept 其實都係用人腦嘅構造放入電腦到train, 所以點解佢識係解釋唔到，同人腦一樣解釋唔到點解人腦係理解到事物

點解高黏性液體喺線圈狀可以維持高自由能

自由能同分子不對稱性有咩關係

當年AL成篇drop撚左專心攻電磁同力學

成撚日解釋咩係deep learning次次都自己mind fuck埋

音樂早係40世紀已經創作serial music, chance music 其後發展為 experimental music 同 aleatory music，當然 tonal harmony 已經有好多可以用數理解釋既地方

想請教乜野係自由能
同埋點解流體只可以維持最低嘅自由能

why~

好睇,有無諗過拍youtube

咪話佢反共唔反中

好文一推

721 811 831 101 1111 1117 中大理大 新屋嶺

作為無人識既學術台走數物理撚 我都反對開圍爐
太小圈子 無其他人會睇

咩係反中？

G chi 內容有趣又多角度理科撚睇到濕曬

樓主加油
想睇「讀完物理拍電影」

留名待睇

LM

中學大部分物理呀sir miss都只會係類似水平，甚至公開試既時候未必高分，入既未必係三大，興餘仲係個瘋狂住hell 打波上莊不學無術既Mk大學生

但係呢條友就係u grad之後教你果個

科普文章
支持一下

支持另類學術post

邊撚個留負評呀
牛頓到死個陣仲研究緊聖經密碼，你地識條鐵咩

Physic撚留名

mythbuster個類簡單啲咪易明囉
discovery好多科普節目都有比喻解釋，量子力學都唔難明

唔係難唔難明既問題 同難度完全無關
係小圈子圍爐 變左有啲content會入左小圈子po而唔係公海 一般人又唔會特登入去小圈子po 係資訊流動性問題

係連登你想去到咩難度先
之前我問深啲已經無咩教授級人馬出嚟解咩係CMAD、CMD、MMAD、MMD

CH2. 曱甴同習近平比你想像中近-複雜網絡

講完畫畫既美學，今次同大家講下應用既美學。

正所謂他鄉遇故支，我地成日話呢個世界好細，可能你新識既女朋友係你表哥既ex，可能尋晚話要屌你老母既連登仔原來係你老豆，可能今日FB add你條友係之前餐廳有一面之緣既侍應。

物理學家同數學家又係點樣睇人與人彼此之間關係呢？其實同以前雜誌既電視劇人物關係圖一樣，靠畫圖啦。(利申先，冇睇TVB好耐)

響入正題之前，我地黎思考下“網絡”一字對你有咩含意？

可能你會即刻諗起光纖入屋每月只需288。冇錯，電腦網絡的確係一種。但其實網絡到處都有，例如電網，食物鏈甚至社交網絡，只要係由個體(節點)同關係(連結)組成既，都係值得被關心既網絡。

換言之，電視劇人物關係圖其實一樣有人研究架。你可能會話，畫完除左識叫人，現實生活有咩用先? 我唔直接答你住，我用例子答你。

電影《甜蜜殺機》中，女主角發現單案人物太多，一時間唔知從邊度查起。但佢用畫人物關係圖既方法，將牽連得最多既人物搵出黎，發覺佢就係成件案既中心人物。

現實中，畫網絡圖都係對偵測重要人物/地點既好方法。911襲擊面對阿爾蓋達咁多恐怖份子，美國佬究竟係點樣從中搵出幕後黑手呢？

Valdis Krebs既方法就係不斷睇新聞，從而連結恐怖份子之間既關係。簡單黎講可以諗做咁：你同佢都有參與同一單恐怖襲擊，咁你同佢之間就會畫一條線；你同佢有一齊出現過，咁你同佢之間就會畫一條線；你同佢有書信電話來往，咁你同佢之間就會畫一條線etc。畫過幾多次線可以諗做一種權重: 你同佢之間條線越粗，代表你同佢之間關係越緊密。

初頭政府公開既資料太少，真係有明顯關係既恐怖份子好散，只有機上19名恐怖分子既關係。

隨住時間，班恐怖份子越來越高調，得到既關係越來越多，畫到既網絡就越來越複雜。但對Krebs黎講，關係越複雜越好，反而代表透露既資訊更多。Krebs用左半個月，勾勒出成個911犯案結構。大家睇下幅圖，覺得邊個係幕後黑手？

眼利既你可能已經見到，中間既Mohamed Atta係同最多人有關係。Krebs將呢幅圖權重之後，加以分析，Mohamed Atta唔止係同最多人有關係，更係最多人經過既節點。
（姐係冇直接關係既兩人要聯絡，就好大要經Mohamed Atta手做中間人。）。而短短一個月之後，拉登就出聲明指Mohamed Atta的確就係當然既幕後黑手，顯示出網絡分析既威力係幾咁勁。

你睇到呢到可能心諗，屌咁曱甴同習近平究竟有咩關係呀？比少少耐性，好快到。

話說有個叫Stanley Milgram教授響哈佛時，曾經做過一個叫“小世界”既社會實驗。實驗內容好簡單：佢搵左一班人，每人手上有一封信，佢地要諗辦法將手上呢封信交比遠處一個完全唔識既陌生人。但因為個個都唔識呢個陌生人，唯一可以做既就係搵下有冇熟人認為自己有可能識佢，如果熟人都唔識，咁呢個熟人就要自己再搵下一個熟人交信，如此類推。

經過好多次實驗之後，Milgram發現左要將信由呢班人手上交比個陌生人，平均只需要五個中間人。暗示左，兩個陌生人之間，關係可能唔深亦唔淺，friend搭friend，六個人岩岩好。呢個就係鼎鼎大名既六度分隔理論，唔理你地幾陌生，只要搵岩路徑，都一定可以搵到共通點。

同名電影《Six Degrees of Separation》都有浪漫既一句，“我地之間，只需要五個人相連”。所以下次街到見到靚女，或者試下鼓起勇氣，可能你同佢之間，比你想像既更加近。

真係返返正題，除左社交既六度分隔理論，資料庫之間都有好多類似既理論，例如新聞同維基。維基版既六分隔理論就係一個指定頁面跳到另外一個指定頁面平均只需要六步。而某d相似既野，例如曱甴同習近平，當然需要既步數就更少啦，只需要兩步就到，你話佢地唔係有親搵鬼信咩？

呢到比一個網頁大家玩維基版既六分隔理論。

最近期既網絡分析係甚至可以結合傳染病學知識，預測武漢肺炎未來走向。而做呢項研究既都係一班物理學家。佢地將每個城市/國家視為一個節點，以交通路徑決定佢地之間既關連，以現有各地既病人數目同傳染速度數據計算出一日，一個月，一年後既病人分佈。佢地做既野唔單止係為好玩為出紙，更係希望用自己識既野警戒政府，為社會政策出一分力。魯迅成日覺得讀醫醫唔到人，讀文學先醫到人。如果魯迅生於呢個年代，佢係咪或者會轉讀物理學醫人呢？

Reference:
[1] V Krebs, View of Uncloaking Terrorist Networks | First Monday, 2002
[2] Milgram, Stanley ,"The Small World Problem". Psychology Today. Ziff-Davis Publishing Company. 1967
[3]

你要討論難度唔關我事 我已經解釋左我句野同難度完全無關 唔駛再就難度覆我

勁好睇,好靚意睇呢D物理野

普及性問題，一樣可以響phd post po av seed，但真正客群見到title都唔想click

會講統計力學，但唔會講熱力學

物理可以，數學唔得

有冇物理主題既av seed

強po留名學野

CH3投票，聽日出文
讀完物理拍電影 - 數值模擬
選舉一到，成班牆頭草 – 統計物理

幾好睇呀， 繼續

會唔會講implicit method

加油巴打！好勁

係咪入錯系

reference睇完自己打，其實都係將reference既科學轉做睇得明既科普姐

巴打會唔會講下共時性

我鍾意睇電影

咁你應該QUOTE REFERENCES，唔係就PLAY JER ISM

會考後phy成為左我ge惡夢
但樓主ge post令我搵返讀理科個陣ge求知慾
加油！

點解係物理學，而唔係統計學或者社會學範疇？

最後下面咪有referece

統計就幾乎唔關
因為社會學冇學咁多工具，做既人多數物理人，所以做下做下就有個新field叫社會物理學(sociophysics)

咁你好過得閒舉下鐵條撚樣好多

講simulation同visualization in movies咋，太數學冇人睇

一條公式都無 好悶

咁你直接睇paper會快d

我最中意出有式po

投票投票

最近睇咗本書 講相對論
當中話 絕對空間 同 絕對時間 錯誤觀念
絕對空間 係因為 無一個絕對中心點去定義距離
絕對時間 就因為光速問題
理解唔到佢講嘜 點理解 光速呢個極限？

反而有式post我睇得好辛苦，唔普又唔專

光速係極限呢個其實發明相對論之前算係一個假設，成個相對論既大前提
但而家既角度呢講就係實驗上用粒子加速器點加速都好，都唔會超過光速，所以呢個假設冇問題

絕對空間唔只係講絕對中心點 仲包括絕對靜止
Consider (example by newton)
你拎住水桶靜止 水面係平
你拎住水桶自轉 水面係桶邊高中心低 所以你分到自己係咪自轉緊

然後 你要學SR 首先你要抛棄原有既時空觀 然後落手計一次lorentz transform既習題

音樂我都想講，但問題係我完全冇音樂知識廢事獻醜

有睇過巴打

唔知我咁講啱唔啱。 以我理解物理是study universal rule, 但如果要apply 某一特定物種，群體, 係無可能用一條算式適用在所有可能。只可能在不同情況下estimate 可能性。例如當人類最初最初只是一個幾十人的群體，六度分隔就已經不準確，可以是一度分隔。當兩個完全分隔的群體，完全無交流，咁隔幾多層都無用。

我對SR史既理解 係光速不變係前提+實驗結果 光速係極限係prediction

幾好睇 支持

要唔要再推動下latex feature request

強帖留名 G持樓豬呀 想當年的超怕理科（文科撚）

物理唔一定係study universal rule既，study rules of particular system都得姐
例如生物物理，有人研究分子，有人研究細胞，但研究分子既人將分子層面既野提升到細胞就可能有矛盾，因為當中忽略好多野。

都係搬返句，all models are wrong，but some are more useful than the others

有無教授覆下我解釋咩係CMAD、CMD、MMAD、MMD
成班偽物理撚、數據撚見到啲formula就鳩都縮又講唔出physical meaning

一幅畫最緊要係有人吹捧

車登好耐冇高質學術文
支持樓主

唔同subfield差好遠啦

原來條友係比5C:52:1E:92:31:BE hack左個個

冇人投票既話我CH3就講螞蟻

complex network, scale free network

G持
料理界都有兩位好常用到流體力學黎擺盤
一位係Massimo Boturra
一位係Grant Achatz

文科撚 psycho畢業home office撚留名

哩類post岩曬我哩d咩都唔柒識既人睇

巴打識野
你提醒左我，可以開多個topic講分子料理
好睇好食又好玩-軟物質

請解釋，我真係唔明

最想文社科睇
理科睇咩都得，但文社科只能睇科普，點解唔將科普整得有趣d呢

曱甴同習近平比你想像中近 - 複雜網路

諗起之前教fluid mechanics 個個lecturer 講過fluid is beautiful
不過實際d 野係一堆令人唔開胃既partial d 數

More

我點知姐，我做bio架，你呢種要搵aerodynamics班人

就算係最頂尖科學家間中都會出錯，承認錯誤提升自己先係科學精神
拎住啲舊文笑柒我又唔解釋n95口罩擋唔擋到bare SARS virus係無意思，你解到個幾條formula再講

係咁，最多頭兩堂比你睇下靚野，但之後點都要計數既

甴近平

記得樓主好勁

我識樓主，好撚廢既肥矮柒毒

好呀
講開grant achatz
巴打可唔可以講下點解佢個signature甜品
嗰啲一篤篤嘅汁嘅張力會呈圓角正方形？

我做咩有責任要解我又唔係提出論點既人 我連個個口罩po都無入過 更唔好講參與討論
你自己跳tone走入黎 拎個完全唔關事既topic黎chur人 同你之前跳tone以為有人hack你 都係一樣咁跳脫

好有趣

佢應該係滴完圓既汁之後，拎一塊薄膜，例如保鮮膜，鋪上汁到，再十字型咁拉扯，水滴既表面張力為左對抗個拉力，就會變形成方形

詳見呢篇

"讓物理超越物理"
入到嚟問呢啲野又話我跳tone唔關事，樓主仲要話自己修bio，唔好問aerodynamic啲野
唉，咁嘅post都上熱門真係晒我時間

呢個世界唔會有人咩都識架
我係修物理，搞生物，所以你問我咩基本粒子，後者咩係量子場論我都答唔到你

我記得以前有個巴打叫 “得閒舉下鐵”
佢啲post真心高質！

一開波就講流體力學
被你fake了

係 舉鐵巴係我細個回憶黎
宜家垃圾post居多 都唔想上連登

sorry lor，我都好多垃圾post

Strong post Lm

對上個個柒左少少啫

咁一齊討論下renormalization group呀

熱力學，咩叫Temperature

想問下樓豬點睇何式凝哩D垃圾都做到教授

1/T = dS/dU

或者講ising model時講下囉

量子力學最正，岩我，其他唔識

唔知會唔會有av版神探伽利略

巴打我都想睇你開post快點

溫度計度到幾多咪幾多囉

見過有三級版，但冇av版

量子力學唔響我個守備範圍內

熱力學第零定律

三人含，必有我師

樓主搞Biophysis?

dU = dQ + dW
但dQ = TdS, 要reversible path 先得喎
唔識non equilibrium

係呀，唔知點解覺得bio比較得意

equilibrium個temperature唔用得響non equilibrium到
我記得當初教thermo條友講左5堂 what is temperature

咁又真係幾重要既

留名學野

由2:02開始睇
佢係就咁滴落去
然後佢散開嗰陣自動變四方形

最後thermodynamics&statistical mechanics變左得返thermodynamics

3行字嘅題目我諗咗3日都冇頭緒

有冇人可以教下我

樓豬點睇何式凝條做到教授

留名

利申 物理grad

咁我覺得拉恆左既係檯布？因為我見佢全部方形既方向都一樣

g chi

Bookmarked

將r代落constraint到in左佢

“文科撚”報到
（中學鳩讀理科、大學鳩讀文科；所以其實我冇任何”文科”修養）

你個d topics好多我都覺得只係將physics入面常用既數學apply落其他fields, 而唔係將physics apply落其他field

Support樓主 好正

師兄有心篇個post好有趣
師兄借一借個位
呢個係一篇投訴師投訴藍店嘅參考文章

你心水清，係咁冇錯
其實我係想講complex systems，但如果寫複雜系統可能冇人知咩黎，冇人想入黎

但係個”a”應該點處理？
我估應該係”acceleration”嚟

但有時見到呢類research既paper會pub係d physics既journal到
呢個現象我唔係好理解

a唔係constant param咩？

咁唔make sense, 兩邊dimension要balance
左邊r dimension係[L]，右邊dimension都要係[L]
所以a係length constant

When equation/model is the same, no one cares if it applies to physics scenario or not

講咗咁多
都係想要班physics撚認同你哋嘅嘢係有價值啫

跟題目notation, acceration 應該會用r theta(頭頂2點)表示

經驗上呢d其實都係吸引到理科撚
不過G持樓主

上面都幾多文社

翻譯
反正都係同一批人圍爐

唔該晒

巴打識咁多嘢，平時係咪成日睇書

鍾意睇電影同記錄片

想討論下點解牛頓呢啲古典力學勁人臨死前都研究聖經密碼，有好多野科學係解釋唔到
用科學係嚴謹嘅實驗環境下踢爆啲所謂超自然野係好撚正，但亦有啲係科學家唔敢惦嘅topic
你有啲類似嘅外國科普節目大膽做呢類超自然研究請拎出嚟討論下
我印象中記得ghost lab好似有做過，不過我地香港地區又要買埋晒啲on9垃圾貴plan先睇到discovery個堆正野，唯有等disney+

唯物狗死全家

我好唯心架
"Life is more than just physics"

點解我成日睇電影都好似乜都唔識想學多啲嘢增值自己

屌
講清楚啲
以為係班神棍搞事

MIT一堆online course任君選擇

投票結束，電影險勝

LM
Physics真係好難

大開眼界, 受教了, 謝謝

正wor

complexity

樓主有冇睇過薛丁格個本what is life?

早排睇完覺得好amazing

我就係睇完呢本先想搞biophysics咋嘛

原來如此，我有好多問題想問，不過等你講埋先

樓主有心
支持

temperature用stastical mechanical既enery modes define

同意
利申 數撚

留

真咩

可以未必代表有，但唔得就一定冇

物理界老屎忽

applied都可以既，pure就...

你物理係係現像中搵規律再預測

你cu定hku
ust唔太樂觀

hku

冇錯，咩都係物理

求解

Agree

樓主寫得幾好

推 ar屌高高汁

想聽人講下呢句嘢意思

你身體由好多原子組成
你個人身處於宇宙就如一粒原子

我覺得有一花一世界個類concept

自由能呢件事你可以諗做分子之間唔可以貼太近，否則就會排斥，自由能會變高

你想像你響架𨋢

分子對稱:
個個都對稱，一樣高矮肥瘦，好似一條條棍咁，咁平衡態下，個個既距離就會理論上個個人距離一樣。

分子唔對稱:
個個都孭住個大牛龜書包，咁大家就唔係一條對稱既棍，而係一個個D字咁既形狀。呢個情況下，響封閉空間入面，你唔想同人面對面，又唔想掂到其他人個書包，最好既排列方式係咩呢? 就係每個人對住下一個人既背脊，用螺旋狀排列。2D既情況係咁，咁3D呢?就會係一個線圈狀啦

我都覺

冇錯
其實響研究社會學既物理入面，每個人都只係被當成一粒粒子

仲有人既話睇緊既話正皮呢個comment
人多就今晚再出多篇

我出唔出文好

以前聽過protein folding、細胞膜形成都關啲事，可唔可以講解下

你出咩，G持

唔係好想找LM數住 講例子太trivial 講其他野又要開新坑做背景先
寫wave定sr好

明白了 你一講2d就明了

唔該巴打

近排睇到一個日本科學channel,幾正

講細胞膜點解多數係球體先，比較簡單
細胞膜係半固體，因為可以變形，所以多左一個彈性能(Bending energy)貢獻響自由能入面。
呢個彈性能會令佢唔想屈曲，想復原變平。
但液體同細胞膜之間又有一個表面能量(Surface energy)貢獻響自由能入面。
細胞膜想減少表面能量，就會想減少同液體接觸，方法就係捲埋一舊。
根據自由能最小化原則，響彈性能+表面能量兩者總和要最小化下，細胞膜就變成穩定既球體。

講完細胞膜，你大概可以估到點解蛋白質都會有類似情形
如果你將蛋白質分子拉長，變成一條backbone，佢因為表面掂太多水，自由能就會高，所以會想縮得越細越好，呢個叫hydrophobic effect
但如果你將蛋白質分子壓縮成一舊，自己既分子間距離就會太近，出現排斥力增加自由能，就會想彈開離對方越遠越好
根據自由能最小化原則，上兩者既自由能總和決定就會左蛋白質穩定態下既最後型態

支持，已bookmarked
（利申中學Physics F 但會有興趣睇）

發覺network好似已經冇人睇

好神奇好似成串磁石珠仔咁，一放落枱自己識摺埋一舊咁

之後想講下分子料理，入面應該會提到
如果仲有人睇

我個人建議內容係#25之前打晒 之後係討論 有新野就開新po

我睇架，呢類topic超有趣
又好似game of life咁，耐人尋味

最近睇過本書講，正正因為熱力學第二定律（熵增），先有可能產生萬物既複雜性，雖然最後都係熱寂

好似係，咁我之後再開好了

呢個係information theory既concept黎
好似掉銀仔咁，如果永遠都係公/字就冇資訊可言，要最多資訊既方法係公/字各50%機率

以前我有諗過，點解dna係成對，性別又係成對，睇黎可能都係因為資訊量，唯一能夠發展出如此複雜性，唯有好似陰陽咁，要有種對稱性，於是生物體內又要維持平衡先得，如果唔係就會令成個有序結構走向無序崩潰，估唔到當時想知既野可以接翻去物理學

我既理解double strand係因為穩定性同修復上有優勢
性別係因為genetic recombination有優勢
性別亦唔一定係得兩種

一即係全 全即係一

有性生殖既起源又係好高深既話題，我都淨係有聽過下科普，正呀，好少見人連登講呢啲，唔阻你住，訓陣先今晚等你出文

天真 手巴最叻就係走數
手巴今晚要同囡囡打機

但有啲汁又唔係正方形

今晚床上進行基因重組實驗咋掛

周邊噴左疏水性物料，可能係

可以試下每個Topic開個新post，改啲吸引人嘅標題。

如果唔係因為呢個post個回覆數咁多，我都唔會入嚟

相同票數=我兩個都要

Strong post leave name

咁高質既post連登愈黎愈難搵啦
支持你呀

唔好落疊 依家discovery 好廢
睇youtube 好過

你就廢，真係笑撚死我

help push

Phys撚留名支持

六個人唔係岩岩好
六個人只係平均數

留名，文科仔係度

開左新post講新topic

讓物理超越物理：Ch.3 讀完物理拍電影

文科仔留名

support

有冇得聽下物理同音樂

好正
樓主不如做youtuber 拍出黎啦
想Hk有多啲知識型 youtuber

不如物理回歸物理唔好攪咁多無謂野
我仲想有生之年大幅度跨越時間同空間
你地專心研究點突破宇宙常數啦好嗎

好撚多字

樓主好勁，好有心
我有興趣，
得閒會睇

文科女留名 因爲數學屎當年無揀理科
但覺得理科好迷人

樓主好charm
支持

期待第四集

有數又會話好多數 一出數學肯定少九成人

但講Reynold number 都係要講Navier Stroke

拖稿拖咁耐，終於出左Ch.4啦

讓物理超越物理: 選舉一到，成班牆頭草

睇

畫畫jj留名
鍾意喺顏料未乾時鳩彈顏料上去
又鍾意唔用色碟直接撻pat顏料上畫紙一邊畫一邊溝

清有啲嘢想問問你, 可否俾個 tg 傾?

Seed or name?